= Einführung in QGIS 3: Präsentation von Geodaten (Kapitel 5)
OpenSchoolMaps.ch -- Freie Lernmaterialien zu freien Geodaten und Karten
:xrefstyle: short
:imagesdir: ../../../bilder/
include::../../../snippets/lang/de.adoc[]
include::../../../snippets/suppress_title_page.adoc[]

*Ein Arbeitsblatt*
ifdef::show_solutions[- *LÖSUNGEN*]

== Präsentation und Ausgabe von Daten

In den letzten Kapiteln hast du gelernt, wie Geodaten erfasst, verwaltet und 
analysiert werden. Im letzten Kapitel geht es noch um das P von EVAP, der 
Präsentation der Daten.

=== Lernziele

Nach diesem Kapitel bist du in der Lage folgendes zu tun:

* die Resultate deiner Abfragen im GIS in geeigneter Form ausgeben
* die wichtigsten Kartenelemente nennen

=== Theorie

Es gibt unterschiedliche Möglichkeiten, um die visualisierten, neu erfassten 
oder veränderten Daten oder die Resultate von Abfragen und Manipulationen zu 
präsentieren oder an andere Personen abzugeben.

Hier eine Auswahl davon:

* Eine Methode, die schon seit sehr langem verwendet wird und auch heute noch 
sehr beliebt ist, ist der *Papierplan*. Besonders auf Baustellen wird noch 
sehr oft mit Papierplänen gearbeitet. Um einen Papierplan zu erstellen, kann 
in einem Drucklayout oder einer Layoutansicht im GIS eine Karte gestaltet und 
anschliessend auf Papier ausgedruckt werden.
* Der im Drucklayout erstellte Plan kann auch als *PDF* abgespeichert werden 
und dann z.B. per E-Mail weiterverschickt werden.
* Eine weitere Methode, die 
immer beliebter wird, ist die Darstellung von Geodaten im Internet in einem 
sogenannten *Web-GIS* oder *Internet-GIS*.
* Ausserdem können die Resultate von Analysen auch in Form von *Tabellen* oder 
*Grafiken* ausgegeben werden.

Zwei von diesen Ausgabearten wollen wir noch etwas genauer anhand von 
Beispielen betrachten.

==== Internet- oder Web-GIS

Klicke auf den folgenden Link, um auf das WebGIS des Kanton Zürichs zu gelangen:

https://maps.zh.ch/

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 1_ +
_Beantworte folgende Fragen: Welche GIS-Funktionen werden in diesem Web-GIS 
angeboten? Welche Daten können betrachtet werden?_

ifdef::show_solutions[]
====
*1. Funktionen*

*Suche:*

.Sucheingabefeld von Web-GIS
image::einfuehrung_in_qgis/webgissuche.png["Suche WebGIS", 200, 100]

Es kann nach folgenden Kriterien eine Suche gestartet werden:

* Adresse
* Ortschaft
* Flurname
* Postleitzahl
* Grundstücksnummer

*Navigation, identifiziern und messen*

.Navigationswerkzeuge von Web-GIS
image::einfuehrung_in_qgis/webgisnavi.png["Navigation WebGIS", 105, 12]

Folgende Werkzeuge stehen zur Verfügung:

* Verschieben
* Zoomen
* Informationsabfrage
* Markierung und Selektion aufheben
* Distanzen messen
* Flächen messen
* Zeichnen

*Ebenen, Legende und Drucken*

.Ebenen, Legende und Druckvorschau Werkzeuge von Web-GIS
image::einfuehrung_in_qgis/webgislayer.png["Layer WebGiS", 261, 57]

Folgende Werkzeuge stehen zur Verfügung:

* Ebenen ein- und ausschalten
* Legende
* Druckvorschau
* Datenbezug
* Kartenausschnitt teilen

*2. Daten*

Je nach Zoomstufe werden unterschiedliche Daten angezeigt.


*Vektordaten*

.Vektordaten, die angezeigt werden bei gewisser Zoomstufe
image::einfuehrung_in_qgis/webgisvector.png["Vektor WebGiS", 151, 207]

*Rasterdaten*

.Rasterdaten, die angezeigt werden bei gewisser Zoomstufe
image::einfuehrung_in_qgis/webgisraster.png["Raster WebGIS", 135, 183]
====
endif::show_solutions[]

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 2_ +
_Bestimmt gibt es auch von Wohnkanton oder vom Nachbarskanton im Internet ein 
WebGIS. Überprüfe dies, indem du über Google eine Suche nach deinem Wohnkanton 
oder dem Nachbarkanton in der Umgebung und den Begriffen "GIS" und "Online" 
startest. Notiere dir den Link._

ifdef::show_solutions[]
====
Unter folgendem Link findest du eine Liste von Karten aus den verschiedenen 
Kantonen. Darunter findest du auch einige Internet-GIS:

http://www.kartenportal.ch/

Schaue nach, ob der Link, den du gefunden hast, auch dabei ist.

*Einige Beispielkantone*

Luzern: https://www.geo.lu.ch/map/grundbuchplan/

Nidwalden: https://www.gis-daten.ch/map/plan_fuer_grundbuch_bund_nw

St. Gallen: https://www.geoportal.ch/st_gallen/map/40

Appenzell: https://www.geoportal.ch/appenzell/map/40
====
endif::show_solutions[]

==== Ausgedruckte Karte oder Karte als PDF

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 3_ +
_Schaue dir folgende Karten an, und notiere, welche Elemente neben den Daten 
auf eine Karte gehören. Überlege dir bei jedem Element, das du notierst, 
welchen Zweck es erfüllt._

* Stadtplan Thun aus dem Jahre 1935:
http://www.zumbo.ch/maps/navigate/navigate.php?map_nr=62&lang=de
* OL Karte Gwattholz:
http://www.omstrom.ch/images/olkarten/gwattholz_11.pdf

ifdef::show_solutions[]
====
*Kartenelemente Karte Thun*

* Titel
* Nordpfeil
* Legende
* Massstab
* Angaben zum Hersteller
* Raster für Strassenverzeichnis

//-

*Kartenelemente OL-Karte*

* Titel
* Nordpfeil
* Legende
* Massstab (inkl. Massstabsbalken)
* Äquidistanz
* Stand der Daten
* Infos über Herausgeber, Copyright, Bezug etc.

*Zusammenfassung der wichtigsten Kartenelemente*

Zusammenfassung der wichtigsten Kartenelemente
aus den oben aufgelisteten Elementen:

* _Titel:_ Wahl eines sinnvollen und aussagekräftigen Titels +
* _Nordpfeil:_ Um die Nordrichtung der Karte anzugeben, dient der 
Orientierung. Bei einigen Karten wird der Nordpfeil durch ein 
Koordinatenraster ersetzt. Dieses Koordinatenraster ist immer nach Norden 
ausgerichtet. +
* _Legende:_ Um den Inhalt der Karte zu erklären. +
* _Massstab/Massstabsbalken:_ Um Distanzen in der Karte abschätzen zu können. +
* _Infos über Herausgeber, Copyright, Bezug etc.:_ Damit der Kartennutzer 
weiss, woher die Karte stammt und unter welchen Umständen er die Karte 
weiterverwenden darf +
* _Stand der Daten:_ Damit der Kartennutzer weiss, wie aktuell die Daten sind.
====
endif::show_solutions[]

image:einfuehrung_in_qgis/ausrufezeichen.png[, 15, 15]
_Aufgabe 4_ +
_Erstelle mit den Erkenntnissen aus den betrachteten Karten ein Konzept für 
deine eigene Karte. Dieses Konzept gilt es dann im Übungsteil umzusetzen. Das 
Konzept soll aus einer Skizze bestehen, in welcher die Position der Karte und 
der Kartenelemente festgelegt ist. Überlege dir bei der Gestaltung auch 
folgende Punkte:_

ifdef::show_solutions[]
====
Eine eindeutige Lösung gibt es zu dieser Aufgabe nicht. Überprüfe einfach 
nochmals, ob die wichtigsten Kartenelemente enthalten sind.

* Titel
* Nordpfeil oder Koordinatenraster
* Legende
* Massstab/Massstabsbalken
* Infos über Herausgeber, Copyright, Bezug etc.
* Stand der Daten
====
endif::show_solutions[]

* _welches Thema möchtest du darstellen?_
* _was soll die Karte aussagen?_
* _wen willst du mit deiner Karte ansprechen (Nutzerkreis)?_


Bis du zufrieden mit deinem Konzept? Dann geht es jetzt an die Umsetzung 
dieses Entwurfes.

== QGIS-Übung

In dieser letzten Übung soll nun der Kartenentwurf aus dem Theorieteil im GIS 
umgesetzt werden.

=== Lernziele

Am Ende dieser Übung solltest du folgende Punkte beherrschen:

* Mit Hilfe von QGIS eine Karte erstellen, in welcher alle wichtigen 
Kartenelemente enthalten sind
* Je nach Zweck der Karte ein geeignetes Ausgabeformat wählen und die Wahl 
auch begründen

=== Druckzusammenstellung

Bevor du mit der Erstellung der Karte beginnen kannst, musst du den Ausschnitt 
im Kartenfenster so gestalten, wie du ihn in deiner Karte darstellen möchtest. 
Dazu gehört auch, dass du Layer ein- und ausblendest, je nachdem ob du sie in 
der Karte darstellen möchtest oder nicht. Wenn du mit der Darstellung und dem 
Ausschnitt zufrieden bist, kannst du in der Übung weiter gehen.

Für die Erstellung einer Karte gibt es eine eigene Maske. Öffne diese über das 
Menü
_Projekt_ ->
_New Print Layout..._.

.Leeres Druckzusammenstellungs-Fenster in QGIS 3
image::einfuehrung_in_qgis/qgis_print_layout.PNG["Druckzusammenstellung", 510, 317]

Die Maske ist so aufgebaut, dass sich im oberen Bereich wieder die Menüs und 
Werkzeuge befinden. Der mittlere Teil ist in zwei Bereiche aufgeteilt, auf der 
linken Seite ist das Kartenfenster, in welchem die Karte gestaltet werden 
kann, und auf der rechten Seite können die entsprechenden Parameter gesetzt 
und Einstellungen gemacht werden.

Auf der rechten Seite hat es drei Reiter, einen mit dem Namen _Layout_, einen 
mit dem Namen _Elementeigenschaften_ und einen mit dem Namen _Führungen_. Unter 
_Layout_ können Einstellungen vorgenommen werden, die die ganze Karte 
betreffen. Im Gegensatz dazu betreffen die Einstellungen unter _Elementeigenschaften_
immer nur das gerade selektierte Element (z.B. Karte oder Legende).

Bevor du mit
der Gestaltung der Karte beginnst, musst du auf die weisse Karte rechtsklicken 
und _Page Properties..._ auswählen. Dadurch sollte auf der rechten Seite, der 
Reiter _Page Properties..._ ausgewählt werden, mit dem du dann das Papierformat 
für die zu gestaltende Karte wählen kannst. Unter _Größe_ hast du eine Auswahl 
von gängigen Papierformaten sowie die Option _Angepaßt_, mit welcher du dein 
eigenes Format erstellen kannst. Lasse diese Einstellung auf _A4_ stehen.

Unter _Orientierung_ kannst du zwischen _Querformat_ und _Hochformat_ wählen. 
Wähle das Format aus, welches du im Theorieteil für deinen Kartenentwurf 
gewählt hast.

Es ist zudem sinnvoll, dass du ein Raster über das Kartenblatt legst, an 
welchem du die Elemente, die du auf die Karte setzt, ausrichten kannst. Dazu 
musst du in der Menüleiste _Ansicht_ die Optionen _Gitter anzeigen_ und _An 
Gitter ausrichten_ aktivieren und unter dem Reiter _Layout_ -> _Führung und 
Gitter_ den _Gitterabstand_ auf den 10.00mm setzen.

Somit sind die allgemeinen Einstellungen gemacht und es kann mit der 
Kartengestaltung begonnen werden.

Als erstes sollen die Layer in der Karte dargestellt werden. Klicke dazu auf 
den Button _Karte zum Layout hinzufügen_ und ziehe einen Rahmen in der Grösse 
auf, wie du es in deinem Kartenentwurf vorgesehen hast. Es erscheinen nun der 
Kartenausschnitt und diejenigen Layer, die du zu Beginn der Übung gewählt hast.

Mit Hilfe des Buttons _Eintrag wählen/verschieben_ kann die neue Karte 
ausgewählt und die Grösse durch Klicken auf den Rand verändert werden. 
Zusätzlich kann diese auch in der Druckzusammenstellung verschoben werden. Die 
Grösse kann auch im Reiter _Elementeigenschaften_ unter _Position und Grösse_ 
durch die Eingabe von _Breite_ und _Höhe_ bestimmt werden.

Mit Hilfe des Buttons _Elementinhalt verschieben_ kann der Inhalt der Karte
verschoben werden. Unter dem Reiter _Elementeigenschaften_ unter
_Haupteigenschaften_ können zudem noch der Massstab (_Massstab_) und der
Drehwinkel (_Kartendrehung_) der Karte eingestellt werden. Falls die
Koordinaten der Ausdehnung des darzustellenden Ausschnittes bekannt sind,
können diese auch unter _Ausdehnung_ eingegeben werden.

Zusätzlich kann unter _Gitter_ die Option gewählt werden, ob ein Gitter über 
der Karte angezeigt werden soll. Dieses Gitter kann zum Beispiel vom Typ 
_Kreuz_ oder _Ausgefüllt_ sein und zusätzlich beschriftet werden. Für die 
Schweiz wäre ein Gitterintervall von 25‘000 m oder 50‘000 m geeignet.

Unter _Rahmen_ kannst du bestimmen, ob der Rahmen um das Kartenelement 
angezeigt werden soll und falls ja, in welcher Farbe und welcher Strichstärke.

Gestalte dein Kartenelement mit den beschriebenen Möglichkeiten. Wenn du mit 
deinem Resultat zufrieden bist, kannst du durch Klicken des _Projekt speichern_
-Buttons deine Einstellungen sichern.

Füge anschliessend die weiteren Kartenelemente hinzu, die du auf deinem 
Entwurf hast. Die Buttons dazu findest du in der Werkzeugleiste. Wenn ein 
Element hinzugefügt wurde, kannst du jeweils unter dem Reiter _Elementeigenschaften_
diese Elemente noch anpassen.

Bist du mit deiner Karte fertig und zufrieden damit, wie sie aussieht? Dann 
überprüfe nochmals, ob deine Karte wirklich alle wichtigen Kartenelemente 
enthält. Ist auch das _Copyright_ für die Daten enthalten? Wenn ja, dann steht 
ja jetzt nichts mehr im Wege um die Karte in ein Format zu bringen, das für 
die Weitergabe geeignet ist.

=== Karte für Weitergabe vorbereiten

Die Karte kann als Raster oder als _SVG_ gespeichert, als _PDF_ exportiert 
oder auf einem _Drucker_ gedruckt werden. Die Speicherung im Rasterformat kann 
z.B. verwendet werden, wenn die Karte in einen Bericht eingebunden werden 
soll. Wenn du die Karte per E-Mail weiterschicken möchtest, ist das PDF-Format 
gut geeignet. Oft werden aber immer noch gedruckte Pläne verwendet. Deshalb 
hast du in der Maske _Druckerzusammenstellung_ auch diese Möglichkeit.

Im Rahmen dieser Übung soll ein Plan in Form eines __PDF__s erstellt werden. 
Klicke deshalb auf den Button _Export as PDF_, wähle den Speicherort aus und 
starte die Erstellung des PDFs. Falls in der Karte auch ein _WMS_-Service 
enthalten ist, der abgespeichert werden soll, so muss je nach verwendeter 
Zoomstufe vor der Erstellung des _PDF_ unter _Exporteinstellungen_ im Reiter 
_Layout_ die Qualität verringert werden.

Schaue dir die Karte im PDF nochmals an. Zufrieden damit? Dann wird es Zeit 
für den letzten Kapiteltest.

== Kapiteltest 5

Mit dem Wissen das du dir im letzten Kapitel angeeignet hast, sollte es 
möglich sein, die Fragen des letzten Kapiteltests zu beantworten. Schreibe die 
Antworten zu den Fragen wiederum in dein Heft oder auf ein Blatt Papier. Wenn 
du alle Fragen beantwortet hast, gibst du das Blatt deinem Lehrer zur 
Korrektur ab.

=== Frage 1

Kommen wir nochmals zur Situation aus Frage 4 aus dem Kapiteltest 3 zurück: Du 
erhältst von deinem Klassenlehrer den Auftrag, für die nächste Schulreise ein 
GIS zu erstellen, auf welchem die verschiedenen Zwischenstationen des 
Ausfluges und die Wanderroute räumlich dargestellt sind. Die GIS-Karte sollst 
du zum Schluss auf irgendeine Art und Weise auch an die anderen Schüler 
weitergeben.

. _Welches Ausgabeformat wählst du für die Karte?_ +
Schreibe deine Wahl auf und begründe sie in eigenen Worten. Es gibt mehrere 
richtige Möglichkeiten.
. _Wie gehst du in QGIS bei der Gestaltung der Karte vor?_ +
Beschreibe dein Vorgehen in eigenen Worten. Verzichte dabei auf das 
Nachschauen im letzten Kapitel. Du darfst aber gerne die einzelnen Schritte 
während des Aufschreibens im Programm QGIS nochmals durchgehen. Gehe bei 
deiner Erklärung davon aus, dass die Daten bereits ins GIS eingelesen bzw. neu 
erfasst wurden und auch die Gestaltung der Layer bereits abgeschlossen ist.

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
. Exportieren als: +
Bild: Rastergrafik +
SVG: Vektorgrafik +
PDF: Portable Dokument Format +
. Vergleiche deine Lösung mit dem letzten Kapitel
====
endif::show_solutions[]

=== Frage 2

Immer wieder, sei es in Zeitungen, Büchern oder im Internet, werden die 
räumlichen Zusammenhänge von Daten und Ereignissen eines Berichtes mit Hilfe 
einer Karte visualisiert. Doch beinhalten diese Karten auch die wichtigsten 
Kartenelemente? +
Du hast diese Elemente in diesem Kapitel kennengelernt und 
eigene Erfahrungen mit der Gestaltung einer Karte gemacht. Betrachte die Karte 
unter dem Link http://www.mygeo.info/landkarten/schweiz/schweiz_cia_2005.gif
und beantworte die folgenden Fragen:

. _Sind alle wichtigen Kartenelemente in der Karte enthalten? Falls nein, 
welche fehlen?_ +
Erstelle eine Liste mit allen vorhandenen und nicht vorhandenen 
Kartenelementen. Überlege dir auch die Auswirkungen, wenn die einzelnen 
Kartenelemente fehlen.
. _Wie beurteilst du die Umsetzung der Karte und die Darstellung der 
Informationen?_ +
_Was soll die Karte aussagen?_ +
Beantworte die Frage in eigenen Worten. Denke bei der Beantwortung der Frage 
auch an deine eigenen Erfahrungen, die du bei der Gestaltung deiner Karte 
gemacht hast.

ifdef::show_solutions[]
====
.Lösung
. Es fehlen folgende Elemente +
* Titel +
* Nordpfeil +
* Legende +
* Stand der Daten +
* Zusatz Informationen

. Grössere Städte in der Schweiz
====
endif::show_solutions[]
